\chapter{绪论}\label{ch:intro}

随着人工智能概念的兴起和增强现实、无人机、移动机器人、自动驾驶等行业的发展，工业界与学术界对高精度、高效率、高鲁棒性的三维感知的需求越来越大。这类应用通常需要实时并持续地获取场景空间的三维结构信息以及自身的位姿（朝向和位置）和运动信息。传统的三维感知方案受限于自身的局限性，很难同时满足精度、效率和鲁棒性的需求。如普通的GPS定位由于频率和精度较低且无法在室内或恶劣天气中使用；高精度GNSS系统（Global Navigation Satellite System）和惯性导航系统INS（Inertial Navigation System）虽然在精度、效率和鲁棒性上都能达到要求，但由于售价高达数千至数十万美元，通常只能在高端领域中使用；廉价的消费级别惯性测量单元（inertial measurement unit，以下简称IMU）能以非常高的频率实时获取自身的运动信息且具备非常高的稳定性，但由于其传感器噪声过大，误差累积严重，通常只能用来测量旋转信息或初步地测量平移信息。

同时定位和建图（Simultaneous Localization And Mapping，以下简称SLAM）算法指在未知环境中，让搭载传感器的设备从某一位置出发对场景进行观测，在运动和观测过程中计算出自身的位姿（朝向和位置），同时逐渐构建场景地图的过程，其中传感器通常指消费级的相机设备，也可能包括但激光雷达、IMU等其他传感器。目前在计算机视觉领域，基于多视图几何（Multiple View Geometry）和运动恢复结构（Structure from Motion，以下简称SfM）的算法已经能做到非常精确的场景地图重建和传感器的定位
%TODO add ref
，却由于其只能离线工作而不能满足实时性要求高的应用。

而实时性要求高的系统一般会在某些方面做出妥协，以达到性能和效果的平衡。比如 MonoSLAM[3]项目使用了单个相机，通过构建一个由特征点组成的稀疏的场景地图来进行实时的相机定位。PTAM[4]项目提供了一种更高精度的相机定位方法——构建更为密集的特征点的场景地图并记录关键帧的特征信息，通过将当前帧与关键帧进行比较的方法获得相机的定位信息。PTAM 将相机的定位和地图的构建任务分配给两个线程并行地执行，同时获取相机的定位信息和场景地图。类似的项目尽管能够得到不错的定位精度，但限于单目视觉的方法难以得到深度信息，因此不能做到密集的三维场景重建。以V-LOAM\citep{zhang2015visual}为代表方法一类视觉激光SLAM系统使用了昂贵的激光雷达传感器，可以达到非常高精度的建图和定位，同时能获得稠密的点云信息。但是受限于成本、功耗和体积，激光雷达难以使用在移动增强现实、无人机或中小型移动机器人等应用上。

与传统的三维感知方案相比，基于视频序列的三维感知所需的传感器在价格、体积、重量和功耗方面均有明显优势，且无需预先部署应用场景，是未来移动的智能设备上不可或缺的一项关键技术。

\input{ch1/related_works.tex} % section : 单目视觉惯性SLAM相关工作

\input{ch1/imu_model.tex}     % section : IMU基本模型

\input{ch1/filtering.tex}     % section : 基于滤波方法的状态估计

\input{ch1/smoothing.tex}     % section : 基于非线性优化方法的状态估计

\input{ch1/incremental.tex}   % section : 增量式集束优化方法

\section{本文内容及结构}

本章总结了视觉惯性SLAM的研究现状，阐述了当前SLAM领域的研究热点和技术难点，列举并分析了主流的视觉惯性SLAM系统的框架原理和优缺点。包括从理论角度分析了IMU传感器的基本模型和使用方法，给出了基于滤波方法和基于非线性优化方法的状态估计理论推导，并简要介绍了目前最高效的增量式集束优化方法的思想。接下来本文将着重介绍一个基于IMU预积分技术和增量式集束优化集束的SLAM系统的设计和实现。

第\ref{ch:vislam}章将详细介绍目前最新的基于IMU预积分的惯性导航技术，阐述如何将惯性辅助模块集成进视觉SLAM系统。包括IMU预积分方法实现，IMU状态估计的方法，SLAM前段跟踪模块中IMU和相机之间的协同工作，并对比其和传统的IMU惯性导航技术的优劣；第\ref{ch:ba}章将详细介绍基于增量式集束优化的SLAM后端优化模块。包括增量式集束优化的原理和流程，以及工程实现上的细节，并分析与其他增量式算法之间的共性和优劣；第\ref{ch:res}章将通过实验对比几种不同的集束优化方法之间求解效率的差异，进一步验证基于IMU预积分的增量式集束优化的效果；第\ref{ch:con}章给出本文的结论以及后续工作的展望。
